\documentclass[a4paper,10pt]{extarticle}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage[usenames, dvipsnames]{color}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[percent]{overpic}
%\usepackage{helvet}
%\renewcommand{\familydefault}{\rmdefault}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}


%\usepackage[scaled]{helvet}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\setlength{\columnsep}{18pt}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}
\renewcommand{\columnseprulecolor}{\color[RGB]{140, 100, 50}}
%\def\columnseprulecolor{col}


\usepackage[top=1.75cm, bottom=2cm, outer=1.7cm, inner=1.7cm]{geometry}
\usepackage{background}

\title{\vspace{-4em}\includegraphics[scale=0.53]{WHAS-logo}}
\date{\vspace{-7em}}
\author{\vspace{-5em}}

\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{titlesec}

\titlespacing\section{0pt}{0pt}{-1em}
\titlespacing\subsection{0pt}{0pt}{-1em}

%\setlength\topmargin{-10.5em}
%\setlength\headsep{-1em}
%\setlength\headheight{0em}

\backgroundsetup{
scale=1,
color=black,
opacity=1,
angle=0,
contents={%
\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{back}
}%
}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{1em}
\definecolor{col}{RGB}{140, 100, 50}
\definecolor{bgcol}{RGB}{250, 250, 250}


\begin{document}

\backgroundsetup{
scale=1,
color=black,
opacity=1,
angle=0,
contents={%
\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{cover}
}%
}

\mbox{}
\thispagestyle{empty}
\newpage

\backgroundsetup{
scale=1,
color=black,
opacity=1,
angle=0,
contents={%
\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{back}
}%
}
\pagenumbering{gobble}

\maketitle

\begin{multicols}{3}
[\textbf{\textit{Warhammer: Век Сігмара} ставіць вас на чале сілы магутных ваяроў, пачвар і машын вайны. Гэтыя правілы зьмяшчаюць усё, што вам патрэбна ведаць, каб змагацца сярод дзіўных і чарадзейскіх валадарстваў, вызваляць магутнаю магію, счарняць неба стрэламі і крышыць вашых ворагаў у крывавым баі!}]

\section*{ВОЙСКІ}

\textbf{\textit{Перад тым, як канфлікт распачынаецца, суперныя войскаводы зьбіраюць іхных наймацнейшых ваяроў.}}

Дзеля таго, каб згуляць, вы мусіце перш сабраць вашае войска зь мініятур вашае калекцыі. Войскі могуць быць любога ўпадабанага памеру, і вы можаце ўжыць столькі мадэляў з вашае калекцыі, колькі пажадаеце. Чым больш гуртоў вы вырашыце ужыць, тым даўжэй і тым захапляльней будзе гульня! Звычайна, гульня з сотняй мініятур на кожным боку будзе доўжыцца каля аднаго вечара.

 \subsection*{БАЯВЫЯ СКРУТКІ Й \\ ГУРТЫ}

Усе мадэлі апісаны баявымі скруткамі, якія даюць усе правілы для ўжытку ў гульні.
Вам спатрэбяцца баявыя скруткі для мадэляў, што вы жадаеце выкарыстаць.

Мадэлі б'юцца ў гуртах. Гурт можа мець адну ці некалькі мадэляў, але ня можа ўлучаць мадэлі з рознымі баявымі скруткамі. Гурт павінен сканчаць любы від руху як адзіная група, дзе кожная мадэль ў межах 1"\  ад, прынамсі, адной іншай мадэлі з гурта. Калі штось спрычыняе гурт разьдзяліцца цягам бою, тады ён мусіць парастроіцца наступным разам, як будзе рухацца.

\subsection*{ПРЫЛАДЫ ВАЙНЫ}

Дзеля таго, каб пачаць бітву, вам спатрэбяцца рулетка і некалькі касьцей.

Адлегласьць у \textit{Warhammer: Век Сігмара} вымяраецца ў цалях (") паміж бліжэйшымі кропкам мадэляў або гуртоў, дыстанцыю паміж якімі вы мераеце.
Вы можаце вымяраць адлегласьць калі толькі захочаце.
Падстаўка мадэлі ня лічыцца часткай мадэлі, яна толькі для таго, каб дапамагчы мадэлі стаяць, таму й ня ўлічваецца пры вымярэньні.

У \textit{Warhammer: Век Сігмара} выкарыстоўваюцца косьці з шасьцю гранямі (часам скарачаецца як D6).
Калі правіла патрабуе ад вас кінуць D3, кіньце косьць і падзяліце вынік напалам, акругліўшы да большага.
Некаторыя правілы дазваляюць вам перакінуць косьць, што значыць --- вы мусіце кінуць некалькі або ўсе косьці ізноў.
Ніколі нельга перакідываць косьці больш за адзін раз, і перакіды адбываюцца да таго, як ужыты мадыфікатары кідка.

\section*{ПОЛЕ БОЮ}

\textbf{\textit{Ці гэта слупы вагню, капішчы зь медзі або прывідныя руіны, усё адно сусьветы поўныя дзіўных краявідаў і сьмяротных перашкод.}}

Бітвы ў \textit{Warhammer: Век Сігмара} праходзяць сярод бясконцых варыяцыяў захапляльных краявідаў у сусьветах сьмяротных. Ад бязьлюдных вульканічных пустак і падступных нябёсных храмаў, да п'янлівых джунгляў і велізарных руін.
Уладаньне хаосу - гэта паняваньне вайны на кожнай часткі зямель.
Гэтыя фантастычныя краявіды ўзнаўляюцца кожны раз, калі вы гуляеце ў  \textit{Warhammer: Век Сігмара}.

Стол і навакольле, якія вы выбралі, складаюць вашае поле бою.
Полем бою можа быць любая пляскатая паверхня на якой могуць стаяць мадэлі. Напрыклад --- абедны стол ці падлога. І вы можаце выбраць любы памер ці форму большую за 3 футавы квадрат.

Перш вы павінны абраць у якім зь сямі сусьветаў сьмяротных бітва будзе мець месца.
Напрыклад, магчыма вы вырашыце, што вашая бітва будзе ў Сусьвеце Вагню.
Часам вам патрэбна гэта ведаць, как скарыстацца некаторымі здольнасьцямі.
Калі вы ня здольныя дамовіцца аб сусьвеце, кіньце косьць, і той, хто выкіне большую лічбу, вызначыць.

Лепшыя баі праходзяць паўз шчодра спраектаваных і зробленых краявідаў, але, ці вы маеце шмат ляндшафтаў, ці некалькі складнікаў, гэта ня важна.
Добрым прынцыпам будзе мець прынамсі 1 складнік на кожныя 2 квадратныя футы, але менш --- таксама добра, а больш можа зрабіць бітву цікавей.

Каб дапамагчы вызначыць месца дэкарацыяў, вы можаце кінуць две косьці, скласьці іх вынік разам для кожных 2 квадратных футаў вашага поля бою і скарыстацца наступнай табліцаю:



\begin{tabularx}{\textwidth}{ c X }
\textbf{Кідок} & \textbf{Складнікі мясцовасьці}  \\
2--3 & Ніводнага складніку.  \\
4--5 & 2 складнікі.  \\
6--8 & 1 складнік.  \\
9--10 & 2 складнікі.  \\
11--12 & Абярыце ад 0 да 3

складнікаў.  \\
\end{tabularx}



\subsection*{ЗАГАДКАВЫ \\ КРАЯВІД}

Навакольле Сусьветаў Сьмяротных можа як дапамагаць, так і замінаць вашым ваярам.
Калі не сьвярджаецца адваротнае, мадэль можа рухацца паўз дэкарацыі, але не праз іх (вы ня можаце рухацца праз суцэльную сьцяну, або праціснуцца праз дрэва, але вы можаце забрацца на або цераз іх).
У дадатак, калі вы усталявалі ўсе свае дэкарацыі, ці кіньце косьць, ці абярыце правіла скарыстаўшыся правілам з наступнай табліцы для кожнага складніка.


\end{multicols}
%\begin{wrapfigure}{l}{\linewidth}
\noindent\fcolorbox{col}{bgcol}{%
\minipage[t]{\linewidth\fboxsep\fboxrule\relax}

\subsection*{ТАБЛІЦА НАВАКОЛЬЛЯ}

\vspace{1em}
%\medskip

\begin{tabularx}{\textwidth}{ c X }

\textbf{Кідок} & \textbf{Дэкарацыя}  \\
1. & \textbf{Заклятая:}
Калі любы з вашых гуртоў знаходзіцца бліжэй за 3"\ ад гэтага складніка ў вашую фазу герояў, мы можаце абвясьціць, што ён зробіць ахвяраваньне.
Калі вы вырашыце так, то гэты гурт трывае D3 сьмяротныя раны, але вы можаце дадаць 1 да ўсіх кідкоў на трапнасьць гэтага гурта да наступнай вашай фазы герояў.
\\
2. & \textbf{Патаемная:}
Дадайце 1 да выніку ўсіх стваральных або адхіляльных закляцце кідкоў зробленых для чараўніка ў межах 3"\ ад гэтага складніка.
\\
3. & \textbf{Натхняльная:}
Дадайце 1 да Мужнасьці ўсіх вашых гуртоў у межах 3"\ ад гэтага складніка.
\\
4. & \textbf{Сьмяротная:}
Кіньце косьць для кожнай мадэлі, што бяжыць, ці робіць напад цераз гэты складнік.
На 1 гэтая мадэль 
забіта.
\\
5. & \textbf{Містычная:}
Кіньце косьць у вашую фазу герояў для кожнай мадэлі вашых гуртоў, што ў межах  3"\ ад гэтага складніка.
На 1 гэты гурт атлумлены і ня можа быць абраны для прамовы заклёнаў, руху або атакі да наступнай вашай фазы герояў.
На 2--6 гэты гурт зачараваны і вы можаце перакідаць няўдалыя кідкі на раненьне гэтага гурта да наступнай вашай фазы герояў.
\\
6. & \textbf{Варожая:}
Кожны з вашых гуртоў, што ў межах ў межах 3"\ ад гэтага складніка ў вашую фазу герояў выклікае жах да наступнай вашай фазы герояў.
Адыміце 1 ад Мужнасьці любога варожага гурта, што ў межах  3"\ ад аднаго ці некалькіх гуртоў, што выклікаюць жах.
\\
\end{tabularx}


\endminipage}
%\end{wrapfigure}
\begin{multicols}{3}


\section*{ПАЧАТАК БОЮ}

\textbf{\textit{Гром грукоча высока ўверсе, калі войскі выпраўляюцца на поле бою.}}

Зараз вы гатовыя для таго каб пачаць бітву, але перад тым, вам патрэбна наладзіць вашыя войскі для надыходзячага сутыкненьня.


\subsection*{НАЛАДКА}

Перад тым, як наладжваць іхныя войскі, абодва гульца кідаюць косьць, паракідваючы яе пры аднолькавых выніках.
Гулец, які выкінуў найбольшы вынік мусіць падзяліць поле бою на дзьве часткі аднолькавага памеру; ягоны апанэнт затым абірае адну зь іх сабе.
Некаторыя прыклады прадэманстраваны далей.

\vspace{1em}

\begin{overpic}[scale=0.7]{1}
\put (29,45) {Вашая Тэрыторыя}
\put (27,15) {Варожая Тэрыторыя}
\end{overpic}

\vspace{1em}

\begin{overpic}[scale=0.7]{2}
\put (2,31) {Вашая Тэрыторыя}
\put (50,31) {Варожая Тэрыторыя}
\end{overpic}

\vspace{1em}

\begin{overpic}[scale=0.7]{3}
\put (12,45) {Вашая Тэрыторыя}
\put (461,15) {Enemy Territory}
\end{overpic}

\vspace{1em}
%Your Territory
%Enemy Territory

Далей гульцы па чарзе выстаўляюць іхныя гурты, адзін за адным, пачынаючы з гульца які раней перамог у кідках касьцей.
Мадэлі мусяць быць выстаўлены на іхняй тэрыторыі, далей за 12"\ ад варожай.

Вы можаце працягваць выстаўляць вашыя гурты пакуль вы ня выставіце ўсе гурты, якімі вы хаціце змагацца ў гэтай бітве, або ня скончыцца месца.
Гэта вашае войска.
Падлічыце колькасьць мадэляў у вашым войску. Гэта можа спатрэбіцца потым.
Астатнія гурты захоўваюцца ў рэзэрве, ня ўдельнічаючы, аж пакуль не дапаможа лёс. 

Апанэнт можа працягваць выстаўляць свае гурты.
Калі ён скончыць --- наладка скончана.
Гулец, што скончыў выстаўляць першым, заўжды абірае таго, хто будзе хадзіць першым у пачатковым раўндзе бітвы.

\subsection*{ГЕНЭРАЛ}

Адразу, як толькі вы скончылі выстаўляць усе свае гурты, прызначце адну з вашых выстаўленых мадэляў генэралам.
Ваш генэрал мае камандную здольнасьць, як апісана ў правілах фазы герояў далей.

\subsection*{СЛАВУТАЯ ПЕРАМОГА}

У Сусьветах Сьмяротных бітвы жорсткія й няўмольныя. Яны ваююцца да самага скону, калі адна старана здольная абвясьціць перамогу, таму што яна зьнішчыла свайго ворага, або таму, што на поле бою не засталося варожых мадэляў.
Пераможца можа зарас-жа абвясьціць \textbf{значную перамогу} зь яе ўшанаваньнямі й трыюмфамі, у той час як пераможаны мусіць падацца ў сваё кодла, каб загаіць раны й стрываць ганьбу паразы.

Калі немагчыма давесьці бітву да яе заканчэньня або вынік не відавочны, тады вынік можа быць падлічаны праз параўнаньне колькасьці мадэляў выдаленых з гульні з колькацьцю пачаткова выстаўленых мадэляў для кожнага войска.
Падлік працэнтаў забясьпечвае просты шлях выяўленьня пераможцы.
Такая перамога можа быць абвешчана толькі як \textbf{дробная перамога}.
Напрыклад, калі адзін з гульцоў страціў 75\% ад ягоных зыходных мадэляў, а другі страціў 50\%, тады гулец які страціў толькі 50\% ад сваіх мадэляў можа абвесьціць дробную перамогу.

Мадэлі дададзеныя ў вашае войска цягам гульні (напрыклад, праз заклік, падмацаваньне, пераўвасабленьне і г.\,д.) ня ўлічваюцца ў агульнай колькасьці мадэляў войска, але ўлічваюцца пры падліку панесеных войскам страт.

\subsection*{ПЕРАМОГІ РАПТОЎНАЙ СЬМЕРЦЬЦЮ}

Часам гулец можа паспрабаваць здабыць перамогу раптоўнай сьмерцю.
Калі адно з войск мае на траціну больш мадэляў за другое, тады гулец зь меншай колькасьцю можа абраць адну мэту з табліцы раптоўнай сьмерці пасьля таго, як генэралы ўжо прызначаны.
\textbf{Значная перамога} можа быць абвешчана зараз жа пасьля таго, як мэта гульца зь меншай колькасьцю мадэляў будзе дасягнута.

\subsection*{ТРЫЮМФЫ}

Пасьля таго, як мэта раптоўнай сьмерці была абрана, калі вашае войска здабыло значную перамогу ў папярэдняй бітве, кіньце косьць і скарыстайцеся табліцай трыюмфу.

\noindent\fcolorbox{col}{bgcol}{%
\minipage[t]{\linewidth\fboxsep\fboxrule\relax}
\subsection*{ТАБЛІЦА РАПТОЎНАЙ СЬМЕРЦІ}
\vspace{1em}
\textbf{Зьнішчыць:}
Варожы гулец вылучае гурт з ключавым словам  {\large\textbf{Герой}}, {\large\textbf{Чараўнік}}, {\large\textbf{Каплан}} або {\large\textbf{Пачвара}} са свайго войска.
Зьнішчыце абраны гурт. \hfill \break
\textbf{Зжаць:}
Варожы гулец вылучае гурт з 5 або большай колькасьцю мадэляў са свайго войска.
Зьнішчыце абраны гурт. \hfill \break
\textbf{Вытрымаць:}
Майце хаця б адну мадэль, зь якой вы пачалі бітву, яшчэ ў гульне напрыканцы шостага раўнда бою. \hfill \break
\textbf{Захапіць пляц:}
Вылучыце адзін складнік мясцовасьці на варожай тэрыторыі.
Майце хаця б адну сваю мадэль у межах 3"\ ад гэтага складніка напрыканцы чацьвёртага раўнда бою.
\endminipage}

\noindent\fcolorbox{col}{bgcol}{%
\minipage[t]{\linewidth\fboxsep\fboxrule\relax}
\subsection*{ТАБЛІЦА ТРЫЮМФУ}
\vspace{1em}
%\medskip
\begin{tabularx}{\textwidth}{ c X }
\textbf{Кідок} & \textbf{Трыюмф}  \\
1--2 & \textbf{Дабраслаўлёны:}
Вы можаце зьмяніць вынік любога кідка, на любы іншы аднойчы за бітву. \\
3--4 & \textbf{Натхнёны:}
Вы можаце перакінуць усе кідкі на трапнасьць для аднаго гурта з вашага войска ў адзінай фазе змаганьня. \\
5--6 & \textbf{Узмоцнены:}
Дадайце 1 да колькасьці Ран вашага генэрала. \\
\\
\end{tabularx}


\endminipage}

\section*{РАЎНДЫ БОЮ}

\textbf{\textit{Магутныя войскі нішчаць адно аднаго паўз струменяў крыві й трэсканьня чарадзейства.}}

У \textit{Warhammer: Век Сігмара} праходзяць чарадою раўндаў бою, кожны зь якіх дзеліцца на два хода --- па аднаму на кожнага гульца.
На пачатку кожнага з раўндаў бою, абодва гульца кідаюць косьць, перакідваючы ў разе аднолькавага выніку.
Гулец, які выкінуў большы вырашае, хто будзе хадзіць першым у гэтым баявым раўндзе.
Кожны ход складаецца з наступных фаз:

\textit{
\textbf{1.\,Фаза Герояў}  \hfill \break
Заклінайце й выкарыстоўвайце здольнасьці герояў.
\textbf{2.\,Фаза Руху}  \hfill \break
Рухайце гурты па полі бою.
\textbf{3.\,Фаза Пальбы}  \hfill \break
Атакуйце кідальнай зброяй.
\textbf{4.\,Фаза Нападу}  \hfill \break
Кідайцеся гуртамі ў бітву.
\textbf{5.\,Фаза Змаганьня}  \hfill \break
Згуртуйцеся й атакуйце з халоднай зброяй.
\textbf{6.\,Фаза баявога шоку} \hfill \break
Пратэстуйце мужнасьць зьнясіленых гуртоў.
}

Пасьля таго як першы гулец скончыў ягоны ход --- ходзіць другі.
Пасьля таго як скончыў і другі гулец, раўнд бою скончаны і пачынаецца новы.

\subsection*{ПЕРАДБАЯВЫЯ МАГЧЫМАСЬЦІ}

Некаторыя баявыя скруткі дазваляюць вам скарыстацца здольнасьцю ‘пасьля таго як скончаная наладка’, гэтыя здольнасьці выкарыстоўваюць да першага раўнда.
Калі абодва войска маюць такія здольнасьці, абодва гульца кідаюць косьць, перакідваючы пры аднолькавым выкіну. Гулец, які выкінуў большы, выкарыстоўвае свае здольнасьці першым, а за ім ягоны апанэнт.

\section*{ФАЗА ГЕРОЯЎ}

\textbf{\textit{Пакуль войскі набліжаюцца, іх лідэры зьдзяйсняюць чарадзейства, ахвяруюць багам або аддаюць пранізьлівыя каманды.}}

У вашую фазу герояў вы можаце карыстацца чараўнікамі з вашага войска каб заклінаць (глядзіце правілы для чараўнікоў напрыканцы).

У дадатак, іншыя гурты з вашага войска могуць мець здольнасьці ў іхных баявых скрутках, што могуць быть скарыстаны ў фазу герояў.
Звычайна, яны могуць выкарыстоўвацца толькі ў вашую фазу герояў.
Аднак, калі ў правілах здольнасьці напісана, што яна можа быць выкарыстана ў кожную фазу герояў, тады яе можно выкарыстоўваць і фазу герояў вашага апанэнта.
Калі абодва гульца могуць выкарыстаць іхныя здольнасьці ў фазу герояў, першым выкарыстоўвае ўсе свае здольнасьці той гулец, якога зараз ход. 

\subsection*{КАМАНДНАЯ ЗДОЛЬНАСЬЦЬ}

У вашую фазу герояў, ваш генэрал можа скарыстацца адной каманднай здольнасьцю.
Усе генэралы маюць камандную здольнась Натхняльная Прысутнасьць, а некаторыя могуць мець яшчэ й іншыя ў іхных баявых скрутках.

\textbf{Натхняльная прысутнасьць:}
Вылучыце гурт з вашага войска щ межах 12"\ ад вашага генэрала. Абраны гурт можа не праходзіць тэст на баявы шок да вашай наступнай фазы герояў.

\section*{ФАЗА РУХУ}

\textbf{\textit{Зямля трасецца, дрыжаць пад ступой войскаў, якія змагаюцца за сваё становішча.}}

Пачніце вашую фазу руху з таго, што абярыце адзін з гуртоў і перасуньце кожную зь ягоных мадэляў, якую вы хочаце пасунуць.
Вы можаце выбраць і перасунуць наступны гурт, аж пакуль вы не перасуніце ўсе гурты, што хачаце.
Ніякая мадэль ня можа быць перастаўлена болей за адзін раз у кожнай фазе руху.

\subsection*{РУХ}

Мадэль можа рухацца ў любым напрамку на адлегласьць у цалях, што меншая або роўная той, што ўказана ва ўласьцівасьцях баявога скрутка.
Яна можа быць перасунута вертыкальна, каб залезьці на або перайсьці праз дэкарацыю, але яна ня можа быць перасунута праз іншыя мадэлі.
Ніводная частка мадэлі ня можа рухацца далей за ўласьцівасьць Руху мадэлі з баявога скрутку.

\subsection*{ВАРОЖЫЯ МАДЭЛІ}

Калі вы рухаеце мадэль у вашую фазу руху, вы ня можаце перасоваць яе ў межах 3"\ ад любой варожай мадэлі.
Мадэлі з вашага войска --- гэта вашыя мадэлі, а мадэлі з супраціўнага --- варожыя.

Гурты, што пачынаюць фазу руху бліжэй як 3"\ ад варожага гурта, могуць толькі заставацца нерухомымі, або адступаць.
Калі вы абярэце адступіць, гурт павінен скончыць ягоны рух далей за 3"\ ад любога іншага варожага гурта.
Калі гурт адступае, тады ён ня можа страляць або нападаць далей у гэтым ходзе (глядзі далей).

\subsection*{БЕГ}

Калі вы абіраеце гурт для руху ў фазе руху, вы можаце абвясьціць, што ён будзе бегчы.
Кіньце косьць і дадайце вынік да уласьцівасьці Руху ўсіх мадэляў з гэтага гурта ў гэтай фазе руху.
Гурт, што бег, ня можа страляць або нападаць далей у гэтым ходзе

\subsection*{ПАЛЁТ}

Калі ў баявым скрутку мадэлі сказана, што мадэль можа лётаць, тады яна можа рухацца праз іншыя мадэлі ці дэкарацыі, як быццам бы іх не было.
Алё всё роўна яна ня можа скончыць свой рух у межах 3"\ ад ворага ў сваю фазу руху, а калі яна ўжо знаходзіцца каля ворага, тады яна можа толькі адступаць ці заставацца нерухомай.

\section*{ФАЗА ПАЛЬБЫ}

\textbf{\textit{Навальніца сьмерці праносіцца над бітвай, калі стрэлы сыпяцца дажджом і машыны вайны шпурляюць іхныя сьмяротныя набоі.}}

У вашую фазу пальбы страляць могуць усе мадэлі ўзброеныя кідальнай зброяй.

Абярыце адзін з вашых гуртоў.
Вы ня можаце абраць гурт які бег або адступаў у гэты ход.
Кожная мадэль з гурта можа страляць з усёй зброі якой яна ўзброеная (глядзі Атаку).
Пасьля таго як усе мадэлі з гурта стрэлілі, вы можаце абраць іншы гурт, пакуль усе гурты, што могуць страляць, гэтага ня зробяць.

\section*{ФАЗА НАПАДУ}

\textbf{\textit{Стыне кроў ад крыку вайны, ваяры кідаюць сябе ў бітву, каб нішчыць лязом, молатам і кіпцюрамі.}}

Любы з вашых гуртоў у межах 12"\ ад ворага ў вашую фазу нападу можа зьдзейсьніц напад.
Абярыце прыдатны гурт і кіньце дзьве косьці.
Кожная мадэль у гурце можа рухацца на гэтую колькасьць цаляў.
Вы ня можаце абраць гурт які бег або адступаў у гэтым ходзе, таксама як і гурт у межах 3"\ ад варожага.

Першая мадэль рухаючыся павінна скончыць сваю хаду бліжэй за ½"\ ад варожай мадэлі.
Калі гэтае немагчыма, напад быў правалены і ніводная мадэль з нападаючага гурта ня можа рухацца ў гэтай фазе.
Кали вы пасунулі ўсе мадэлі з гурта, вы можаце абіраць іншыя прыдатныя гурты для нападу, пакуль усе гурты здольныя напасьці ня зробяць гэтага.

\section*{ФАЗА ЗМАГАНЬНЯ}

\textbf{\textit{Бойня авалодвае полем бою, калі варожыя войскі разрываюць на кавалкі адно анднаго.}}

Любы гурт, што нападае або мае мадэлі бліжэй за 3"\ ад варожага гурта можа атакаваць з ягонай халоднай зброяй у фазу змаганьня.

Той гулец, якого зараз ход, абірае гурт і атакуе, затым ягоны супраціўны гулец мусіць атакаваць, і гэтак далей пакуль усе прыдатныя гурты з абодвух старон не праатакуюць па разу.
Калі адна старана скончыць ейныя атакі першай, іншая старана сканчае астатнія атакі, аднаго гурта за другім.
Ніводны гурт ня можа атакаваць больш чым аднойчы за кожную фазу змаганьня.
Атака падзяляецца на два крокі: перш гурт зьбіраецца скопішчам, а затым вы робіце атакі мадэляў гэтага гурта.

Крок 1:
Калі вы робіце скопішча, вы можаце перасунуць кожную мадэль на 3"\ наперад да найбліжейшай варожай мадэлі. Гэтае дазволіць мадэлям гурта падысьці бліжэй да ворага, каб праатакаваць яго.

Крок 2:
Кожная мадэль з гурта можа атакаваць усёй халоднай зброяй якой яна ўзброеная (глядзі Атаку).

\section*{ФАЗА БАЯВОГА ШОКУ}

\textbf{\textit{Нават самае адважнае сэрца можа трымцець, калі жахі бітвы зьбіраюць іхную даніну.}}

У фазе баявога шоку, абодва гульца мусяць прайсьці выпрабаваць на баявы шок ўсе гурты з іхных войскаў, што маюць забітая ў гэты ход мадэлі. Першым выпрабоўвае той гулец, чый зараз ход.

Каб выпрабаваць на баявы шок, кіньце косьць і дадайце колькасьць забітых за гэты ход мадэляў з гэтага гурта.
Для кожнай адзінкі на якую агульны вынік пераўзыйдзе найвышейшую уласьцівасьць Мужнасьці гурта адна мадэль уцякае и мусіць быць выдалена з гульні.
Дадайце 1 да выкарыстоўмай уласьцівасьці Мужнасьці на кожныя 10 мадэляў гурта які выпрабоўваецца.

Вы мусіце абраць якія мадэлі ўцякаюць з гурта пад вашым камандваньнем.

\section*{АТАКА}

\textbf{\textit{Абрынайце молаты на ворагаў, чынячы крывавыя калецтвы.}}

Калі гурт атакуе, перш вы мусіце абраць гурт які будуць атакаваць мадэлі з вашага гурта, затым зрабіце ўсе атакі, а потым дастасуйце выніковыя пашкоджваньні на атакаваны гурт.

Колькасьць атак мадэлі вызначаецца зброяй, якой яна ўзброена.
Выбар зброі для мадэлі пералічаны ў ейным апісаньні ў баявым скрутку.
Кідальная зброя можа выкартыстоўвацца ў фазу пальбы, а халодная зброя ў фазу змаганьня.
Колькасьць атак, што можа зрабіць мадэль, роўная уласьцівасьці Атакі зброі, што выкарыстоўваецца.

\subsection*{ВЫБАР ЦЭЛЯЎ}

Перш, вы мусіце абраць гурт які будзеце атакаваць.
Как атакаваць варожы гурт, варожая мадэль з гэтага гурта мусіць быць дасягнута атакуючай зброяй (г.\,зн. у межах максімальнай далёкасьці дзеяньня апісанай для гэтай зроі, у цалях), і бачна атакуючаму (калі няўпэўненыя, схіліцеся і паглядзіце з-заду мадэлі, што атакуе, как пабачыць бачна лі цэль).
Дзеля вызначэньня бачнасьці, мадэль што атакуе можа бачыць праз іншыя мадэлі са свайго гурта.

Калі мадэль мае больш за адну атаку, вы можаце падзяліць іх паміж гуртамі, якія можаце атакаваць, як заўгодна.
Калі мадэль дзеліць ейныя атакі паміж некалькімі варожымі гуртамі, зрабіце перш усе атакі супраць аднаго гурта, а потым прымайцеся за іншы.

\subsection*{ЗЬДЯЙСЬНЕНЬНЕ АТАК}

Атакі можна рабіць адна за адной, або, у некаторых выпадках, вы можаце кінуць косьці для атак разам.
Наступная пасьлядоўнасьць выкарыстоўваецца как зрабіць атакі, па адной:

\textbf{1.\,Кідок на Трапнасьць:}
Кіньце косьць.
Калі кідок роўны або большы чым уласьціваць Трапнасьці зброі, якой атакуюць, тады ён залічваецца як трапіўшы і вам патрэбна зрабіць кідок на раненьне.
Калі не, тады атака правалена і атакавая пасьлядоўнасьць скончана.

\textbf{2.\,Кідок на раненьне:}
Кіньце косьць.
Калі кідок роўны або большы чым уласьціваць Раненьня зброі, якой атакуюць, тады ён наносіць пашкоджваньні і супраціўны гулец мусіць зрабіць выратавальны кідок.
Калі не, тады атака правалена і атакавая пасьлядоўнасьць скончана.

\textbf{3.\,Выратавальны Кідок:}
The opposing player rolls a dice, modifying the roll by the attacking weapon’s Rend characteristic.
Напрыклад,
if a weapon has a -1 Rend characteristic, then 1 is subtracted from the save roll.
If the result equals or beats the Save characteristic of the models in the target unit, the wound is saved and the attack sequence ends.
If not, the attack is successful, and you must determine damage on the target unit.

\textbf{4.\,Вызначэньне Пашкоджваньняў:}
Once all of the
attacks made by a unit have been carried out, each successful attack inflicts a number of wounds equal to the Damage characteristic of the weapon.
Most weapons have a Damage characteristic of 1, but some can inflict 2 or more wounds, allowing them to cause grievous injuries to even the mightiest foe, or to cleave through more than one opponent with but a single blow!

In order to make several attacks at once, all of the attacks must have the same To Hit, To Wound, Rend and Damage characteristics, and must be directed at the same enemy unit.
If this is the case, make all of the hit rolls at the same time, then all of the wound rolls, and finally all of the save rolls; then add up the total number of wounds caused.

\subsection*{ДАСТАСАВАНЬНЕ ПАШКОДЖАНЬНЯЎ}

After all of the attacks made by a unit have been carried out, the player commanding the target unit allocates any wounds that are inflicted to models from the unit as they see fit (the models do not have to be within range or visible to an attacking unit).
When inflicting damage, if you allocate a wound to a model, you must keep on allocating wounds to that model until either it is slain, or no more wounds remain to be allocated.

Калі колькасьць ран атрыманых мадэльлю цягам бітвы становіцца роўнай уласьцівасьці Ран, тады мадэль забіта.
Пакладзіце забітую мадэль у бок --- яна выдаляецца з гульні.
Некаторыя баявыя скруткі зьмяшчаюць здольнасьці выгойваць раны.
Выгаіныя раны больш ня маюць ніякага дзеяньня.
Вы ня можаце выгаіць раны мадэлі, што была забіта.

\subsection*{СЬМЯРОТНЫЯ РАНЫ}

Некаторыя атакі наносяць сьмяротныя раны.
Не рабіце кідкі на трапнаць, раненьне або выратавальныя для сьмяротнай раны, проста дастасуйце раны на мадэлі як апісана вышэй.

\subsection*{СХОВІШЧА}

Калі ўсе мадэлі гурта ў межах складніка мясцовасьці, вы можаце дадаць 1 да гуртовых выратавальных кідкоў, каб праілюстраваць, што гэты складнік дае сховішка гэтаму гурту.
Гэты мадыфікатар не дадаецца ў фазе змаганьня, калі гурт які робіць выратавальныя кідкі зьдяйсьняў напад гэтым ходам.

\section*{ЧАРАЎНІКІ}

\textbf{\textit{Сусьветы насычаныя чараўніцтвам, віруючымі крыніцамі вядзьмарства для тых, хто задольны авалодаць імі.}}

На баявых скрутках некаторых мадэляў пазначана, што яны чараўнікі.
Мы можаце выкарыстоўваць чараўнікоў для стварэньня закляцьцяў у вашую фазу герояў, а таксама вы можаце выкарыстоўваць іх для адхіленьня закляцьцяў у фазу герояў вашага апанэнта.
Колькасьць закляцьцяў якія чараўнік можа паспрабаваць стварыць ці адхіліць кожным ходам напісана на ягоным баявым скрутку.

\subsection*{ЧАРАЎНІЦТВА}

Усе чараўнікі могуць выкарыстоўваць закляцці апісаныя далей так жа, як і апісаныя на іхніх баявых скрутках.
Чараўнік можа спрабаваць стварыць кожнае закляцьце толькі аднойчы за ход.

Каб стварыць закляцьце кіньце дзьве косьці.
Калі вынік роўны альбо большы за цану чараўніцтва, закляцьце пасьпяхова ствараецца.

Калі закляцьце створана, супраціўны гулец можа абраць любога свайго чараўніка, што ў межах 18"\ ад стваральніка й можа яго бачыць, і паспрабаваць адхіліць закляцьце да таго, калі яго эфэкт праявіцца.
Каб адхіліць закляцьце кіньце дзьве косьці.
Калі кідок большы за кідок стваральніка закляцьця, тады закляцьцявы эфэкт зьняты.
Можа быць толькі адна спроба адхіліць адно закляцьце.

\subsection*{ПАТАЕМНАЯ СТРАЛА}

Закляцьце патаемнай стралы каштуе 5.
Пасьля пасьпяховага закляцьця, абярыце варожы гурт у межах 18"\ ад чараўніка, які бачны яму.
Абраны гурт атрымоўвае D3 сьмяротныя раны.

\subsection*{МІСТЫЧНАЯ ЗАСЛОНА}

Закляцьце містычнай заслоны каштуе 6.
Пасьля пасьпяховага закляцьця, абярыце чараўніка, або свой гурт у межах 18"\ ад чараўніка, які бачны яму.
Вы можаце дадаць 1 да ўсіх выратавальных кідкоў для абранага гурта да наступнай вашай фазы герояў.

\section*{НАЙГАЛОЎНАЕ ПРАВІЛА}

У такой падрабязнай і шырокай гульне як \textit{Warhammer: Век Сігмара} могуць быць часы, калі вы можаце быць ня ўпэненымі як дакладка вырашыць сытуацыю зьявіўшуюся цягам гульні.
Калі гэта здараецца, пагутарыце з вашым апанэнтам і абярыце шлях які выглядае найбольш разумным для вас абодвух (альбо самым вясёлым!).
Калі ніводны шлях ня выявіць сябе, вы павінны кінуць па адной косьці, і той, хто выкіне большы вынік, вырашыць, што здарыцца.
А пасьля вы можаце працягваць змагацца.


\end{multicols}
\end{document}
